title: mysql 简介
date: 2018-06-13 10:49:07
categories: mysql
tags: [mysql]
---



[原文链接](https://liuzhengyang.github.io/2017/04/18/innodb-mvcc/)



![mysql架构](https://liuzhengyang.github.io/images/mysql-arch.jpg)



MVCC(Multi Version Concurrency Control)

redo log 以及undo log部分

innodb中通过B+树作为索引的数据结构，并且主键所在的索引为ClusterIndex(聚簇索引), ClusterIndex中的叶子节点中保存了对应的数据内容。一个表只能有一个主键，所以只能有一个聚簇索引，如果表没有定义主键，则选择第一个非NULL唯一索引作为聚簇索引，如果还没有则生成一个隐藏id列作为聚簇索引。 除了Cluster Index外的索引是Secondary Index(辅助索引)。辅助索引中的叶子节点保存的是聚簇索引的叶子节点的值。

主键的索引结构中,既存储了主键值,又存储了行数据,这种结构称为”聚簇索引”

B-树和B+树最重要的一个区别就是B+树只有叶节点存放数据，其余节点用来索引，而B-树是每个索引节点都会有Data域

B-树（B类树）的特定就是每层节点数目非常多，层数很少，目的就是为了就少磁盘IO次数，当查询数据的时候，最好的情况就是很快找到目标索引，然后读取数据，使用B+树就能很好的完成这个目的，但是B-树的每个节点都有data域（指针），这无疑增大了节点大小，说白了增加了磁盘IO次数（磁盘IO一次读出的数据量大小是固定的，单个数据变大，每次读出的就少，IO次数增多，一次IO多耗时啊！），原因1：B+树除了叶子节点其它节点并不存储数据，节点小，磁盘IO次数就少。 原因2：B+树所有的Data域在叶子节点，一般来说都会进行一个优化，就是将所有的叶子节点用指针串起来。这样遍历叶子节点就能获得全部数据。

MyISAM中有两种索引，分别是主索引和辅助索引，在这里面的主索引使用具有唯一性的键值进行创建，而辅助索引中键值可以是相同的。MyISAM分别会存一个索引文件和数据文件。它的主索引是非聚集索引。当我们查询的时候我们找到叶子节点中保存的地址，然后通过地址我们找到所对应的信息。

InnoDB索引和MyISAM最大的区别是它只有一个数据文件，在InnoDB中，表数据文件本身就是按B+Tree组织的一个索引结构，这棵树的叶节点数据域保存了完整的数据记录。所以我们又把它的主索引叫做聚集索引。而它的辅助索引和MyISAM也会有所不同，它的辅助索引都是将主键作为数据域。所以，这样当我们查找的时候通过辅助索引要先找到主键，然后通过主索引再找到对于的主键，得到信息。

MyISAM不支持事务，表锁部分，这样，无法支持事务



[原文链接](http://blog.codinglabs.org/articles/theory-of-mysql-index.html)



添加索引的一些经验

* 字段的值的分区度部分，加上索引也无法锁定特别少量的数据



order以及limit会影响查询的速度，对结果的排序部分







